雨傘連動後 記者想過離開行業後想掉頭走

記錄的衝動 ─ Jeff Cheng︰在媒體以外的影像回應社會
雨傘運動對於Jeff來說，反而是更想擺脫記者的身份。

三年前，他是新聞系的學生。然而，在傘運之前，他卻說自己是政治冷感的人，「某程度上，雨傘運動是我政治上的啟蒙，也是攝影的啟蒙。」在此之前，他對於攝影，也沒有太多的想法。也只是因為機緣巧合，要替學生報做即時新聞，才走到現場。

928前夕，他已經奔波了一天。本來打算第二天回家休息，睡不着，打開電視新聞，原來人群已經佔領了馬路。Jeff不想錯過，拖着疲累的身軀又去到了現場，直至第一顆催淚彈射出。「我是見到催淚彈從槍裡射出來，在眼前發生的時候，原來我反應唔到。」後來聽到身旁有個攝影記者大喊一句壯膽：「要出去同佢死過」，然後火速趕到煙火最前線。

「攝記不是指要出去打架，而是需要去把現場記錄下來，是一個使命。那一刻我覺得佢好型，亦很inspire到我，原來需要有些人站在最前去做這樣的紀錄。」

經過雨傘之後，他開始想成為一個攝影記者，因為想在前線去記錄所看見的，所謂「真實」，只是，進過傳統的主流媒體，渴求自主的他很快就厭倦日復日的例行公事，是現實跟理想中的落差︰「我覺得我做緊嘅嘢只係serve緊(文字)記者同報館，唔係我當初真正想影相的目的。」

從攝影記者到想擺脫記者兩個字，Jeff說，那是因為距離的關係︰「我覺得抱住記者的心態去影的相，會去得唔夠盡，如果我要影得好一件事，我是需要身處在事件裡面，不然我的照片只是一個虛偽的旁觀者。」

因為雨傘運動，他拾起了相機，記錄這個歷史事件的面貌，問他有沒有最深刻的作品，他說是拍到警司打人︰「我影到佢攝捧的殘影，最深刻的原因是他望向了鏡頭，好像是他在向我揮捧的感覺。」Jeff說，那一刻，在雨傘運動所經歷的痛楚，好像就此透過了一張相片呈現出來。

個陣班記者係高質既，可惜返到現實商業世界係要低頭